================================================================================
UNIT 1, CHAPTER 1.6: COMMUNICATION AND CUSTOMER CARE
================================================================================
Meta: Total=40 | Easy=16 | Medium=16 | Hard=8 | A=10 | B=10 | C=10 | D=10
================================================================================

---
Q1 | Difficulty: Easy
---
Question: In the basic communication model, what is the role of the "receiver"?

A) To create the message
B) To transmit the message through a channel
C) To obtain and interpret the message
D) To block feedback from the sender

Answer: C
Explanation: In the communication process, the receiver is the person who obtains and interprets the message. The sender creates the message, the channel carries it, and feedback confirms understanding.

---
Q2 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following is a PHYSICAL barrier to communication?

A) Prejudice against a particular group
B) Loud music making it hard to hear
C) Using jargon the customer does not understand
D) Assumptions about someone's behaviour

Answer: B
Explanation: Loud music is a physical barrier because it makes it difficult to hear. Prejudice and assumptions are psychological barriers, while jargon is a semantic barrier.

---
Q3 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following best describes "active listening"?

A) Waiting for your turn to speak
B) Giving orders in a clear, firm voice
C) Paying full attention, showing you are listening and giving feedback
D) Repeating exactly what the person has said word-for-word

Answer: C
Explanation: Active listening involves giving the speaker your full attention, showing you are listening through body language, and providing feedback such as paraphrasing or summarising.

---
Q4 | Difficulty: Easy
---
Question: Which aspect of communication is MOST strongly linked to emotional meaning in a conversation?

A) Written notes
B) Tone of voice
C) Facts being discussed
D) Length of the conversation

Answer: B
Explanation: Research suggests that tone of voice conveys a large proportion of emotional meaning in a conversation. How you say something often has more impact than the words themselves.

---
Q5 | Difficulty: Easy
---
Question: Which type of question is designed to encourage a fuller response and cannot be answered with just "yes" or "no"?

A) Closed question
B) Open question
C) Leading question
D) Loaded question

Answer: B
Explanation: Open questions invite the person to explain more, often starting with words like "what", "how" or "why". Closed questions are used to confirm specific facts with short answers.

---
Q6 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following is an example of positive phrasing?

A) "You can't come in."
B) "Don't do that."
C) "Entry isn't available right now."
D) "That's not allowed so just go away."

Answer: C
Explanation: Positive phrasing focuses on what can be done rather than what cannot. "Entry isn't available right now" is calmer and more professional than simply saying "you can't come in".

---
Q7 | Difficulty: Easy
---
Question: What is generally considered an APPROPRIATE level of eye contact in most cultures when speaking to someone?

A) 0–10% of the time
B) 20–30% of the time
C) 60–70% of the time
D) 90–100% of the time

Answer: C
Explanation: While research suggests 60-70% eye contact is appropriate in many Western contexts, door supervisors should be aware that appropriate eye contact varies significantly across cultures. The key is maintaining natural, non-threatening eye contact without staring.

---
Q8 | Difficulty: Easy
---
Question: Which zone of personal space is typically used for business and formal interactions, such as speaking to customers at a venue entrance?

A) Intimate zone (0–45cm)
B) Personal zone (45cm–1.2m)
C) Social zone (1.2m–3.6m)
D) Public zone (3.6m+)

Answer: C
Explanation: The social zone of approximately 1.2m–3.6m is normal for business or formal interactions, such as a door supervisor dealing with customers entering a venue.

---
Q9 | Difficulty: Easy
---
Question: Which one of the following should incident reports ALWAYS be based on?

A) Personal opinions
B) Hearsay and rumours
C) What you saw and heard
D) What colleagues think probably happened

Answer: C
Explanation: Incident reports must be factual and objective, based on what you saw and heard, not on opinions, rumours, or assumptions.

---
Q10 | Difficulty: Easy
---
Question: In the ELBOWS format for report writing, what does the "E" stand for?

A) Evidence
B) Event
C) Entry
D) Evaluation

Answer: B
Explanation: In ELBOWS, the letters stand for Event, Location, Brought to attention by, Observations, Witnesses, and Subjects. "E" is for Event – what happened.

---
Q11 | Difficulty: Easy
---
Question: In radio communication, what does the proword "OVER" mean?

A) End of conversation, no reply expected
B) I have received and understood your message
C) Please repeat your last message
D) I have finished speaking and am awaiting your reply

Answer: D
Explanation: "Over" means the speaker has finished talking and is waiting for a reply. "Out" ends the conversation, "Roger" means received and understood, and "Say again" means repeat your message.

---
Q12 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following is GOOD radio discipline for a door supervisor?

A) Using the radio for personal chat
B) Shouting into the radio to be heard
C) Keeping transmissions brief and to the point
D) Talking over other users on the channel

Answer: C
Explanation: Good radio discipline includes keeping messages brief, thinking before you speak, and avoiding interrupting others. Radios should not be used for personal conversations.

---
Q13 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following BEST describes a professional first impression for a door supervisor?

A) Wearing casual clothing and hiding your SIA licence
B) Clean, neat uniform with visible SIA licence
C) Standing with arms folded and avoiding eye contact
D) Wearing sunglasses at night and chewing gum

Answer: B
Explanation: A professional first impression includes a clean, neat uniform, visible SIA licence and an approachable manner, which builds customer confidence and trust.

---
Q14 | Difficulty: Easy
---
Question: When communicating with a customer who does not speak English well, which approach is MOST appropriate?

A) Speak much louder so they will understand
B) Use slang and local expressions
C) Speak slowly using simple words and avoid idioms
D) Ignore them and move on to another customer

Answer: C
Explanation: For non-English speakers, speak slowly and clearly using simple words. Avoid slang, idioms and complex language. Raising your voice will not help them understand and may seem rude.

---
Q15 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following is an early body language indicator that someone may be becoming aggressive?

A) Relaxed shoulders and open posture
B) Smiling and nodding
C) Clenching fists and tightening the jaw
D) Looking away and stepping back

Answer: C
Explanation: Early signs of potential aggression include clenched fists, a tightened jaw, staring and moving into someone's personal space. Recognising these signs allows early de-escalation.

---
Q16 | Difficulty: Easy
---
Question: When should an incident report ideally be completed?

A) At the end of the week
B) As soon as possible after the incident
C) Only if the police ask for it
D) The next time you are on shift

Answer: B
Explanation: Incident reports should be completed as soon as possible after the incident while details are still fresh in the mind, helping accuracy and reliability.

---
Q17 | Difficulty: Medium
---
Question: A customer is complaining angrily about the queue time. Using the HEAT model, what is the FIRST thing you should do?

A) Apologise immediately and offer free entry
B) Tell them to calm down and stop shouting
C) Hear them out without interrupting
D) Pass them straight to your manager

Answer: C
Explanation: The HEAT model starts with Hear – you allow the customer to explain the problem without interrupting, showing that you are listening before empathising, apologising and taking action.

---
Q18 | Difficulty: Medium
---
Question: You are speaking to a visually impaired customer at the entrance. Which approach is MOST appropriate?

A) Take hold of their arm and pull them into the venue
B) Identify yourself and offer your arm if they want assistance
C) Speak to their companion rather than to them directly
D) Shout instructions so they know where to go

Answer: B
Explanation: With visually impaired customers, you should identify yourself, speak directly to them and offer your arm so they can choose whether to accept assistance. You should not pull or push them.

---
Q19 | Difficulty: Medium
---
Question: A colleague reports an incident to you and you later write the incident report. Which of the following statements is MOST appropriate to include in your report?

A) "He looked like he was about to attack."
B) "I think he was drunk and aggressive."
C) "I saw the male punch another customer once to the face."
D) "The male was obviously a troublemaker."

Answer: C
Explanation: Reports must be factual and based on what you actually saw and heard. Statement C is a clear, factual observation. The others include opinions, assumptions or vague language.

---
Q20 | Difficulty: Medium
---
Question: You need to check a name over the radio and it is unclear. What is the BEST way to spell it?

A) "That's J, A, M, E, S."
B) "That's J for Juliet, A for Alpha, M for Mike, E for Echo, S for Sierra."
C) "That's J, Apple, Mouse, Ear, Snake."
D) "Just James, you know, like the name."

Answer: B
Explanation: The phonetic alphabet (Juliet, Alpha, Mike, Echo, Sierra) is used in radio communications to avoid confusion when spelling names or other important words.

---
Q21 | Difficulty: Medium
---
Question: A group arrives at the venue and one person appears intoxicated. When you speak to them, what communication style is MOST appropriate?

A) Long, detailed explanations using complex language
B) Short, simple sentences, spoken calmly and clearly
C) Fast, loud instructions to keep them moving
D) Sarcastic jokes to keep the mood light

Answer: B
Explanation: Intoxicated people may have slower processing and impaired judgement. Short, simple sentences delivered calmly help them understand your instructions and reduce the risk of conflict.

---
Q22 | Difficulty: Medium
---
Question: You are refusing entry because the venue is at capacity. Which response uses positive, professional phrasing?

A) "You can't come in, we're full."
B) "No entry, go somewhere else."
C) "I'm sorry, entry isn't available right now as we're at capacity."
D) "I don't make the rules, it's not my problem."

Answer: C
Explanation: Positive, professional phrasing gives a clear reason and remains polite: "entry isn't available right now as we're at capacity" is firm but respectful and avoids blaming others.

---
Q23 | Difficulty: Medium
---
Question: You notice a customer's arms are tightly folded, shoulders raised and their body turned slightly away from you. What does this body language MOST likely indicate?

A) Relaxation and trust
B) Interest and engagement
C) Defensiveness or discomfort
D) Agreement with what you are saying

Answer: C
Explanation: Closed posture, such as folded arms, raised shoulders and turning away, usually indicates defensiveness, discomfort or lack of openness. Being aware of this helps you adjust your approach.

---
Q24 | Difficulty: Medium
---
Question: You have given clear instructions to a customer during an evacuation. Which of the following is the BEST way to check that they have understood you?

A) Ask, "Do you understand?" and move on if they say "yes".
B) Ask them to repeat back the key instructions in their own words.
C) Assume they understood because they nodded once.
D) Repeat the same words again, more loudly.

Answer: B
Explanation: Asking the person to repeat back the main points in their own words is an effective way to confirm understanding and allows you to correct any misunderstandings.

---
Q25 | Difficulty: Medium
---
Question: You need to communicate with an elderly customer who seems confused and is struggling to follow what you say. Which is the MOST appropriate approach?

A) Speak faster to get through the explanation quickly
B) Use simple language and give them extra time to respond
C) Ignore their confusion and focus on the queue
D) Ask another customer to explain it for you

Answer: B
Explanation: Elderly customers may process information more slowly. Using simple, clear language and allowing extra time shows respect and helps ensure they understand what is happening.

---
Q26 | Difficulty: Medium
---
Question: During a dispute, a customer steps very close to you, stares intensely and their voice becomes louder. What should you MOST appropriately do?

A) Step closer and raise your voice in return
B) Step back slightly to create space and speak calmly
C) Turn your back to show you are not intimidated
D) Push them away immediately

Answer: B
Explanation: Invading personal space and raising the voice are signs of potential aggression. Stepping back to a safer distance and keeping a calm tone can help de-escalate the situation while maintaining safety.

---
Q27 | Difficulty: Medium
---
Question: You receive a radio message but do not fully hear the details because of background noise. What is the correct proword to use?

A) "Over"
B) "Out"
C) "Roger"
D) "Say again"

Answer: D
Explanation: "Say again" is the correct proword to request that the sender repeats all or part of the last message. "Roger" means you have understood, so you should not use it if you did not hear properly.

---
Q28 | Difficulty: Medium
---
Question: A customer complains that one of your colleagues was rude. What is the MOST professional way to respond?

A) Agree and say, "Yes, he's like that with everyone."
B) Tell them to complain online instead.
C) Listen, thank them for raising it, and say you'll pass it to management.
D) Tell them they must have misunderstood your colleague.

Answer: C
Explanation: You should listen without taking sides, thank the customer for their feedback, and explain that you will pass the complaint to management. You should not criticise your colleague or dismiss the concern.

---
Q29 | Difficulty: Hard
---
Question: You are ejecting a customer for fighting. They are angry but currently co-operating and walking out. Which communication approach is MOST appropriate to maintain safety and professionalism?

A) Continue arguing with them about who started the fight
B) Calmly explain why they are being removed and what will happen next
C) Ignore them completely and say nothing
D) Mock them to show you are in control

Answer: B
Explanation: When ejecting someone, you should remain calm, professional and clear. Explaining why they are being removed and what will happen next helps manage expectations and reduces the risk of escalation.

---
Q30 | Difficulty: Hard
---
Question: You are dealing with a non-English speaker during an evacuation. They look confused and frightened. Which combination of actions is MOST appropriate?

A) Speak loudly, point aggressively and push them towards the exit
B) Use simple words, clear gestures and demonstrate the direction to move
C) Ignore them and focus on English-speaking customers
D) Leave them where they are and wait for translation support

Answer: B
Explanation: In an emergency, you must still communicate professionally. Simple words, calm tone and clear gestures or demonstrations are the best way to guide someone who does not understand English well.

---
Q31 | Difficulty: Hard
---
Question: You are writing a statement after a serious incident and realise you forgot a small but important detail. What is the MOST appropriate action?

A) Rewrite the whole statement and destroy the original
B) Add the new detail without saying it was added later
C) Make a clearly marked addition or correction and initial it
D) Leave it out to avoid confusion

Answer: C
Explanation: Once a statement is signed, it should not be secretly altered. Any necessary correction or addition must be clearly marked and initialled, so it is obvious what was changed and by whom.

---
Q32 | Difficulty: Hard
---
Question: During a busy night, your radio battery is running low and there are no spares immediately available. What should you do FIRST?

A) Turn off the radio to save the remaining battery
B) Inform control or your supervisor that your battery is low
C) Ignore it and continue working until it dies
D) Swap radios with a colleague without telling anyone

Answer: B
Explanation: Radios are critical for safety and coordination. If your battery is low and spares are not immediately available, you must inform control or your supervisor so they are aware and can manage the risk or arrange a replacement.

---
Q33 | Difficulty: Hard
---
Question: You are dealing with a customer with a learning disability who is struggling to understand the venue's policy about leaving and re-entry. Which is the MOST appropriate communication strategy?

A) Repeating the policy in exactly the same words each time
B) Using simple language, breaking the information into small steps and checking understanding
C) Refusing to explain again because the queue is long
D) Telling their friend to explain it for you and walking away

Answer: B
Explanation: When communicating with someone with a learning disability, use simple, clear language, break information down into smaller steps and regularly check their understanding. Patience and clarity are essential.

---
Q34 | Difficulty: Hard
---
Question: You are on a noisy nightclub door and must give an important instruction to a colleague across the street. Which method is MOST appropriate?

A) Shouting across the road
B) Using your radio and asking them to confirm the message
C) Sending the instruction through a customer
D) Mouthing the words and pointing

Answer: B
Explanation: In a noisy environment and at a distance, a radio is the most reliable channel. You should ask for confirmation to ensure the message has been received and understood, overcoming physical barriers like noise and distance.

---
Q35 | Difficulty: Hard
---
Question: A customer from a culture where direct eye contact is considered rude avoids looking at you while you speak. What is the MOST appropriate response?

A) Demand they look you in the eye
B) Assume they are lying and challenge them
C) Recognise cultural differences and continue speaking respectfully
D) Refuse them entry for being disrespectful

Answer: C
Explanation: Cultural awareness means understanding that eye contact, personal space and gestures vary between cultures. Avoiding eye contact does not always mean dishonesty or disrespect, so you should remain professional and respectful.

---
Q36 | Difficulty: Hard
---
Question: During a heated dispute, you feel personally insulted by a customer's remarks. What is the MOST appropriate way to maintain professional detachment?

A) Insult them back so they understand how it feels
B) Remind yourself they are angry at the situation, not you personally
C) Walk away without taking any further action
D) Immediately eject them using maximum force

Answer: B
Explanation: Professional detachment means not taking insults personally. Reminding yourself that the anger is usually about the situation helps you stay calm, objective and in control of your responses.

---
Q37 | Difficulty: Medium
---
Question: You are asked to provide a description of a suspect who left the venue. Which elements should be included in a comprehensive description?

A) Only their clothing and direction of travel
B) Height, build, age, hair, clothing, distinguishing features, and direction of travel
C) Just their name and age if known
D) Only distinguishing features like tattoos or scars

Answer: B
Explanation: A comprehensive description should include all key identifying elements: height, build, age, hair, clothing, any distinguishing features (tattoos, scars, accent), and direction of travel. While different police forces may prefer different sequences, including all these elements ensures others can identify the person.

---
Q38 | Difficulty: Medium
---
Question: Which of the following is the BEST example of paraphrasing a customer's complaint? The customer says: "I've been waiting ages and no one has explained what's going on."

A) "Calm down, you're overreacting."
B) "So you've been waiting a long time and no one has told you the reason for the delay, is that right?"
C) "You've been waiting, yes?"
D) "It's busy tonight, what do you expect?"

Answer: B
Explanation: Paraphrasing restates the main points in your own words to show you have listened and to confirm understanding. Option B captures both the waiting time and the lack of information.

---
Q39 | Difficulty: Medium
---
Question: In which situation would a CLOSED question be MOST useful for a door supervisor?

A) When encouraging a customer to explain a complaint in detail
B) When checking the exact time an incident occurred
C) When helping someone describe what they saw
D) When building rapport at the start of a conversation

Answer: B
Explanation: Closed questions are useful for confirming specific facts, such as times or yes/no answers. Open questions are better when you need full explanations or want to build rapport.

---
Q40 | Difficulty: Medium
---
Question: You are ending a conversation with a customer after agreeing on what will happen next. Which of the following is the BEST example of summarising?

A) "Do you understand now?"
B) "Is that okay with you?"
C) "Just to confirm, you'll wait by the side entrance and I'll ask the manager to come and speak with you in a few minutes."
D) "I've told you what will happen, so just wait over there."

Answer: C
Explanation: Summarising means briefly restating the key points or agreements at the end of a conversation to ensure both parties are clear about what will happen next.

================================================================================
END OF CHAPTER 1.6
================================================================================
