================================================================================
UNIT 1, CHAPTER 1.1: THE PRIVATE SECURITY INDUSTRY
================================================================================
Meta: Total=45 | Easy=18 | Medium=18 | Hard=9 | A=11 | B=13 | C=10 | D=11
================================================================================

---
Q1 | Difficulty: Easy
---
Question: Under which Act was the Security Industry Authority established?

A) Home Office Security Act 2001
B) Security Industry Act 1999
C) Security Services Act 2003
D) Private Security Industry Act 2001

Answer: D
Explanation: The SIA was created by the Private Security Industry Act 2001 to regulate the private security industry in the UK and introduce compulsory licensing.

---
Q2 | Difficulty: Easy
---
Question: The Security Industry Authority is an executive non-departmental public body sponsored by which government department?

A) Home Office
B) Department for Business and Trade
C) HM Treasury
D) Ministry of Justice

Answer: A
Explanation: The SIA is sponsored by the Home Office and reports to the Home Secretary while remaining an independent regulator of the private security industry.

---
Q3 | Difficulty: Easy
---
Question: Which statement best describes the main role of the Security Industry Authority?

A) Issuing premises licences for pubs and clubs
B) Setting alcohol prices in licensed premises
C) Running all police operations in the UK
D) Regulating the private security industry through licensing and enforcement

Answer: D
Explanation: The SIA's core role is to protect the public by regulating the private security industry, mainly through licensing individuals and approving contractors, and taking enforcement action where necessary.

---
Q4 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following is NOT a function of the SIA?

A) Issuing licences to individuals in licensable roles
B) Providing training courses and writing exam papers
C) Taking enforcement action against unlicensed activity
D) Approving companies under the Approved Contractor Scheme

Answer: B
Explanation: The SIA does not provide training or write exam papers; those are handled by training providers and awarding organisations. The SIA sets standards, licenses individuals and companies, and enforces the law.

---
Q5 | Difficulty: Easy
---
Question: What is the main purpose of the Private Security Industry Act 2001?

A) To create new police ranks and powers
B) To regulate alcohol sales in pubs and clubs
C) To set national wage levels for security staff
D) To regulate the private security industry and establish the SIA

Answer: D
Explanation: The Private Security Industry Act 2001 was introduced to regulate the private security sector, create the SIA and set up the licensing regime for specified security activities.

---
Q6 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following is a licensable "regulated activity" under the Private Security Industry Act 2001?

A) Cleaning the venue after closing
B) Close protection (bodyguarding)
C) Serving drinks at the bar
D) DJing at a nightclub

Answer: B
Explanation: Close protection is one of the licensable activities, along with door supervision, security guarding, CCTV (public space surveillance), key holding, vehicle immobilisation and CVIT.

---
Q7 | Difficulty: Easy
---
Question: Which SIA licence is normally required for controlling entry at licensed premises where alcohol is supplied and regulated entertainment is provided?

A) Door Supervisor licence
B) Security Guard licence
C) Key Holding licence
D) Close Protection licence

Answer: A
Explanation: Guarding entry at licensed premises that supply alcohol and/or provide regulated entertainment is defined as door supervision and requires a Door Supervisor licence rather than a Security Guard licence.

---
Q8 | Difficulty: Easy
---
Question: Which SIA licence is usually required for an operator who monitors town-centre CCTV to spot crime and disorder?

A) Public Space Surveillance (CCTV) licence
B) Key Holding licence
C) Security Guard licence
D) Close Protection licence

Answer: A
Explanation: Monitoring CCTV in public spaces for security purposes is a licensable activity that requires a Public Space Surveillance (CCTV) licence.

---
Q9 | Difficulty: Easy
---
Question: A team transporting large amounts of cash in an armoured vehicle between banks would normally need which SIA licence?

A) Security Guard licence
B) Key Holding licence
C) Door Supervisor licence
D) Cash and Valuables in Transit licence

Answer: D
Explanation: Transporting cash and valuables in a secure vehicle as a contract for services is a specific licensable activity covered by the Cash and Valuables in Transit (CVIT) licence.

---
Q10 | Difficulty: Easy
---
Question: How long is a front-line SIA Security Guard licence normally valid for?

A) 3 years
B) 2 years
C) 5 years
D) 1 year

Answer: A
Explanation: Most front-line SIA licences, including Security Guard and Door Supervisor licences, are valid for three years from the date of issue.

---
Q11 | Difficulty: Easy
---
Question: How should a Security Guard normally display their SIA licence while working?

A) Left at home unless police ask to see it
B) Kept hidden in a pocket at all times
C) Worn on the front of the body where it can be seen
D) Locked in the manager's office for safekeeping

Answer: C
Explanation: SIA guidance requires front-line licences to be worn where they are visible to the public (for example on a lanyard or armband), unless there is a specific operational reason for not doing so.

---
Q12 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following details would NOT normally appear on an SIA licence card?

A) Holder's name
B) Licence number and expiry date
C) Holder's photograph
D) National Insurance number

Answer: D
Explanation: An SIA licence shows the holder's name, photograph, licence number, expiry date and licence role, but it does not display personal identifiers such as a National Insurance number.

---
Q13 | Difficulty: Easy
---
Question: What is the SIA Approved Contractor Scheme (ACS)?

A) A compulsory licence for all security staff
B) A scheme that replaces individual licences
C) A government insurance scheme for security firms
D) A voluntary quality-assurance scheme for security companies

Answer: D
Explanation: The ACS is a voluntary scheme for private security companies that meet specified quality standards and are independently assessed, allowing them to be listed on the SIA's register of approved contractors.

---
Q14 | Difficulty: Easy
---
Question: Which statement about the Approved Contractor Scheme (ACS) is correct?

A) ACS approval automatically licenses all staff
B) Only police forces can be ACS approved
C) All security companies must be ACS approved by law
D) ACS approval is voluntary but can give a marketing and quality advantage

Answer: D
Explanation: ACS approval is voluntary; it does not replace individual licences but allows companies to demonstrate they meet recognised quality standards and may be attractive to clients.

---
Q15 | Difficulty: Easy
---
Question: What is the maximum penalty for working in a licensable security role without a valid SIA licence?

A) A written warning from the SIA only
B) Community service only with no custodial option
C) Up to 6 months in prison and/or an unlimited fine
D) A small fixed penalty notice

Answer: C
Explanation: Engaging in licensable conduct without a licence is a criminal offence under Section 3 of the Private Security Industry Act 2001. On summary conviction, the maximum penalty is up to 6 months' imprisonment and/or an unlimited fine. On indictment, the penalty is an unlimited fine.

---
Q16 | Difficulty: Easy
---
Question: Section 16 of the Private Security Industry Act 2001 mainly relates to which type of offence?

A) Damaging property while on duty
B) Assaulting a member of the public
C) Falsely claiming SIA approval or endorsement
D) Working too many hours in a week

Answer: C
Explanation: Section 16 makes it an offence for a business to falsely claim that it is approved by the SIA or to misuse the ACS status, with a possible unlimited fine on conviction.

---
Q17 | Difficulty: Easy
---
Question: Why is a Disclosure and Barring Service (DBS) check carried out as part of an SIA licence application?

A) To check driving licence points
B) To check for relevant criminal history and safeguarding concerns
C) To check the applicant's credit rating
D) To check whether the applicant pays council tax

Answer: B
Explanation: DBS checks are used to reveal relevant criminal convictions and other information so the SIA can assess whether an applicant is a "fit and proper" person to hold a licence.

---
Q18 | Difficulty: Easy
---
Question: Which of the following best demonstrates the professional standards expected of an SIA licence holder?

A) Sharing incident details on social media
B) Acting honestly, treating people with respect and following the law
C) Using threatening language to gain compliance
D) Ignoring customers who complain

Answer: B
Explanation: SIA licence holders are expected to act with integrity, treat the public fairly and respectfully, and comply with the law and licence conditions at all times.

---
Q19 | Difficulty: Medium
---
Question: A warehouse manager asks a friend with no SIA licence to act as the only security guard for one busy night. Who has committed an offence under the Private Security Industry Act 2001?

A) Only the warehouse manager
B) Both the friend and the warehouse manager
C) No one, because it was only for one night
D) Only the friend

Answer: B
Explanation: It is an offence to work in a licensable role without a licence and also an offence for an employer (such as the warehouse manager) to deploy an unlicensed operative. Both the unlicensed worker and the person using them can be prosecuted.

---
Q20 | Difficulty: Medium
---
Question: A Security Guard has moved house but not told the SIA. What should they do to comply with their licence conditions?

A) Wait until the licence is due for renewal before updating details
B) Do nothing, as address changes are not important
C) Only tell their employer, not the SIA
D) Notify the SIA of the change of address as soon as possible

Answer: D
Explanation: Licence holders must tell the SIA when key details such as name or address change, so records and checks remain accurate; failing to do so can breach licence conditions.

---
Q21 | Difficulty: Medium
---
Question: A Security Guard receives a criminal conviction during their 3-year licence period. What is the correct action?

A) Only tell their employer at the next appraisal
B) Do nothing unless the police contact the SIA
C) Inform the SIA promptly about the conviction
D) Hide the conviction to avoid losing the licence

Answer: C
Explanation: Licence conditions require the holder to notify the SIA of relevant convictions so the SIA can reassess their suitability; hiding convictions may be treated as dishonesty and increase the risk of revocation.

---
Q22 | Difficulty: Medium
---
Question: A Security Guard loses their SIA licence badge on a night out. Their next shift is tomorrow. What is the MOST appropriate action?

A) Make their own temporary badge at home
B) Work the shift as normal because they know their licence number
C) Borrow a colleague's badge for the night
D) Inform the SIA and their employer, apply for a replacement and avoid licensable work until sorted

Answer: D
Explanation: The licence must normally be available for inspection and worn while working; a lost badge should be reported to the SIA and the employer, and the operative should not undertake licensable work until they have proper authorisation again.

---
Q23 | Difficulty: Medium
---
Question: Someone applying for a Security Guard licence is worried because they have one minor conviction from many years ago. Which statement best reflects the SIA's approach?

A) Any criminal record automatically disqualifies you
B) Only violent offences matter, everything else is ignored
C) The SIA assesses each case individually, considering seriousness and how long ago it was
D) The SIA does not look at criminal records at all

Answer: C
Explanation: The SIA uses criminality criteria and considers factors such as the type of offence, its seriousness and how long ago it occurred; not all convictions lead to refusal.

---
Q24 | Difficulty: Medium
---
Question: In SIA terms, what does "in-house" security usually mean?

A) Volunteers working at charity events
B) Security staff supplied under contract by a private security company
C) Security staff employed directly by the organisation they protect
D) Police officers on overtime

Answer: C
Explanation: "In-house" security staff are directly employed by the company or organisation they protect, rather than supplied under a contract for services by a security provider.

---
Q25 | Difficulty: Medium
---
Question: A training provider tells learners, "The SIA runs our courses and writes the exam papers." Which statement is correct?

A) The SIA approves standards and awarding organisations but does not run courses or write exam papers
B) The SIA issues certificates but has no role in standards
C) The SIA only writes the practical exams
D) This is accurate; the SIA trains and examines all candidates

Answer: A
Explanation: The SIA sets specifications and approves awarding organisations, but training centres deliver courses and exams; the SIA does not directly teach or examine candidates.

---
Q26 | Difficulty: Medium
---
Question: A venue is choosing between two security companies. One holds ACS approval and one does not. What is the main advantage of choosing the ACS-approved company?

A) It has been independently assessed as meeting recognised quality standards
B) It does not need to employ licensed staff
C) It is guaranteed never to have problems
D) It is automatically the cheapest

Answer: A
Explanation: ACS approval is a quality mark showing that the company meets specified management and service standards, but it does not remove the need for licensed staff.

---
Q27 | Difficulty: Medium
---
Question: How can a client check whether a security company is currently approved under the SIA's Approved Contractor Scheme?

A) Ask the company's manager to confirm verbally
B) Search the SIA's online Register of Approved Contractors
C) Phone the police station
D) Ask the local council licensing team

Answer: B
Explanation: The SIA publishes an online register listing all companies that hold ACS status so clients can verify claims of approval.

---
Q28 | Difficulty: Medium
---
Question: A guard is employed under contract to transport cash in secure containers between shops and a bank in an armoured van. Which SIA licence is most appropriate?

A) Key Holding licence
B) Door Supervisor licence
C) Security Guard licence
D) Cash and Valuables in Transit licence

Answer: D
Explanation: Transporting cash and valuables in a vehicle designed for secure transport as a contract for services is a licensable CVIT activity, requiring a Cash and Valuables in Transit licence.

---
Q29 | Difficulty: Medium
---
Question: A control-room operator monitors CCTV covering the public walkways and entrances of a busy shopping centre to spot crime and anti-social behaviour. Which SIA licence do they need?

A) Key Holding licence
B) Public Space Surveillance (CCTV) licence
C) Door Supervisor licence only
D) Security Guard licence only

Answer: B
Explanation: Monitoring CCTV of public areas for security purposes requires a CCTV licence, even if the operator stays in a control room.

---
Q30 | Difficulty: Medium
---
Question: A Security Guard licence holder is offered a one-off job controlling entry and checking IDs at a busy late-night bar where alcohol is being sold. What is the correct legal position?

A) They do not need any SIA licence for that work
B) They must hold a Door Supervisor licence for that work
C) They can work with just a Security Guard licence
D) They can work if the venue manager signs a permission letter

Answer: B
Explanation: Controlling entry at licensed premises that sell alcohol is a door supervision activity. A Security Guard licence alone is not sufficient â€“ a Door Supervisor licence is required.

---
Q31 | Difficulty: Medium
---
Question: During an argument at an entrance, a Security Guard loudly insults a customer's appearance in front of others. Which professional standard is MOST clearly being breached?

A) Only working within a licensed role
B) Reporting changes of address
C) Maintaining personal appearance
D) Treating people with respect and courtesy

Answer: D
Explanation: Professional conduct demands fair and respectful behaviour; insulting or humiliating comments breach those standards and might lead to complaints or loss of licence.

---
Q32 | Difficulty: Medium
---
Question: A shopping centre advertises itself on posters as "SIA Approved Site" simply because it uses SIA-licensed security guards. What is the main legal concern?

A) It could be an offence of falsely claiming SIA approval under Section 16
B) It is only a problem if police object
C) It is lawful because the staff are licensed
D) It is allowed if the guards agree

Answer: A
Explanation: Claiming SIA endorsement or approval incorrectly (for example, suggesting the premises itself is "SIA approved") is an offence under Section 16 of the Private Security Industry Act 2001.

---
Q33 | Difficulty: Medium
---
Question: A company with ACS status is found to have an unlicensed security operative working at a site. Which statement best describes the impact of ACS status?

A) ACS status means the company cannot be prosecuted
B) ACS status guarantees that all staff are licensed
C) ACS is a voluntary quality mark and does not prevent enforcement action
D) ACS status automatically transfers the offence to the venue

Answer: C
Explanation: ACS approval does not provide immunity from prosecution if licence rules are breached; all operatives must still hold valid individual licences.

---
Q34 | Difficulty: Medium
---
Question: A site manager tells Security Guards to wear their SIA badges under their jackets because they "don't look cool." What should the Security Guards do?

A) Refuse and explain that licences must normally be worn where visible
B) Hide the badges but show them if police arrive
C) Agree, because the manager's wishes override licence conditions
D) Stop wearing the badges altogether

Answer: A
Explanation: Operational image considerations do not override the requirement that front-line licences are worn visibly; covert or hidden display may only be acceptable with valid operational justification.

---
Q35 | Difficulty: Medium
---
Question: A Security Guard licence holder is asked to act as a personal bodyguard for a celebrity for a week. What is the correct position regarding SIA licensing?

A) They must obtain the appropriate Close Protection licence for that role
B) Their Security Guard licence automatically covers close protection
C) They can use their employer's company licence instead
D) No SIA licence is needed for bodyguard work

Answer: A
Explanation: Close protection is a separate licensable role; acting as a bodyguard requires a specific Close Protection licence.

---
Q36 | Difficulty: Medium
---
Question: An employee says, "I don't need my own SIA licence because I work for an ACS-approved company." What is the correct response?

A) Only managers need individual licences in ACS companies
B) They only need a licence if they change employer
C) Every person doing licensable security work must hold their own valid SIA licence
D) They are right; ACS covers all staff

Answer: C
Explanation: ACS relates to company-level quality standards; each individual performing licensable duties must hold a valid individual SIA licence.

---
Q37 | Difficulty: Hard
---
Question: Which ONE of the following roles definitely requires an SIA Door Supervisor licence for the work described?

A) An in-house steward at a certified sports stadium who only shows people to their seats
B) An in-house supermarket security guard employed directly by the store in an unlicensed supermarket
C) A volunteer marshal at a charity fun run who gives directions but does not control entry
D) A person supplied under contract by a security company to control entry at a licensed bar in a leisure complex where alcohol is being sold

Answer: D
Explanation: Controlling entry at licensed premises where alcohol is sold is door supervision. When this work is supplied under contract for services by a security company, a Door Supervisor licence is required; in-house staff directly employed by the venue may be exempt, while the other roles described do not fit the licensable definition.

---
Q38 | Difficulty: Hard
---
Question: A security company supplies staff to manage the entrance to a temporary licensed bar in a large exhibition hall. The bar area is licensed to sell alcohol and has live music. Staff check IDs, refuse entry to drunk customers and control queues. Which SIA licence type should these staff hold?

A) Public Space Surveillance (CCTV) licence
B) Door Supervisor licence
C) Security Guard licence
D) Key Holding licence

Answer: B
Explanation: Because the work involves guarding entry to an area licensed to sell alcohol and provide regulated entertainment, it is door supervision and requires a Door Supervisor licence.

---
Q39 | Difficulty: Hard
---
Question: At a large corporate event, a main security contractor uses a smaller sub-contractor, which in turn deploys several unlicensed security operatives. Who is MOST clearly committing offences under the Private Security Industry Act 2001?

A) Only the unlicensed operatives
B) Only the venue owner
C) The unlicensed operatives and their direct employer, with the main contractor and venue also at risk if they knew or should have known
D) No one, because the sub-contractor, not the staff, signed the contract

Answer: C
Explanation: The unlicensed operatives and the company that directly deploys them are committing offences; the main contractor and venue may also face enforcement if they knowingly allowed unlicensed staff to be used.

---
Q40 | Difficulty: Hard
---
Question: The SIA discovers that a training provider has been falsifying exam results, meaning some licence holders obtained their licences with bogus qualifications. Which action is the SIA MOST likely to take?

A) Imprison the trainer directly without involving the courts
B) Suspend or revoke affected licences and consider prosecutions against those responsible
C) Ignore the issue because licences have already been issued
D) Transfer all affected staff automatically into the ACS scheme

Answer: B
Explanation: The SIA can review or revoke licences where concerns arise and may pursue prosecutions for offences under the Act or related criminal law; it cannot themselves imprison individuals without court proceedings.

---
Q41 | Difficulty: Hard
---
Question: A Security Guard receives a recent conviction for serious assault but does not tell the SIA. The conviction only comes to light when they apply to renew their licence. Which outcome is MOST likely?

A) Only the local council can decide whether they keep their licence
B) The SIA may refuse renewal or revoke the licence due to the offence and the failure to report it
C) No effect, because the conviction was off duty
D) Automatic renewal with no questions asked

Answer: B
Explanation: Serious violent offences can render an individual unsuitable to hold a licence, and failing to report convictions breaches licence conditions; the SIA can therefore refuse renewal or revoke the licence.

---
Q42 | Difficulty: Hard
---
Question: A security company sends a lone operative at night to respond to alarm activations at various client offices. The operative keeps sets of keys, unlocks the premises, checks inside and then resets the alarm before leaving. Which SIA licence is MOST appropriate for this role?

A) Security Guard licence only
B) Door Supervisor licence
C) Public Space Surveillance (CCTV) licence
D) Key Holding licence (and possibly Security Guard depending on duties)

Answer: D
Explanation: Using keys to respond to alarms and gain access to premises is a key holding activity; depending on the remit, a Security Guard licence may also be relevant, but a Key Holding licence is central to this role.

---
Q43 | Difficulty: Hard
---
Question: A week-long festival hires Security Guards whose licences are due to expire on day three. They have applied for renewal but the new licence has not yet been granted. What is the correct legal position after the expiry date?

A) They may work if the festival organiser agrees in writing
B) They may continue working because they applied before expiry
C) They must stop licensable work once the old licence expires until a new one is granted
D) They may work if they are employed in-house rather than by a contractor

Answer: C
Explanation: It is illegal to carry out licensable activities without a current, valid SIA licence. An application or receipt does not allow continued work after expiry.

---
Q44 | Difficulty: Hard
---
Question: Off duty, a Security Guard gets involved in a serious violent incident in a pub, leading to a criminal conviction. How can this MOST likely affect their SIA licence?

A) The SIA may review their "fit and proper" status and suspend or revoke the licence
B) It cannot affect the licence if the incident was off duty
C) The ACS scheme will automatically protect their licence
D) Only their employer can take action, not the SIA

Answer: A
Explanation: The SIA can consider off-duty conduct, especially serious criminal convictions, when assessing continued suitability for a licence, and may suspend or revoke the licence accordingly.

---
Q45 | Difficulty: Hard
---
Question: During an SIA audit of an ACS-approved company, inspectors find poor record-keeping and frequent breaches of licence conditions (for example, staff not displaying licences). Which outcome is MOST likely?

A) The SIA may require improvements, remove ACS status and/or take enforcement action for licence breaches
B) The SIA can only remove ACS status and cannot take any other action
C) The issues are purely for awarding organisations to deal with
D) Only individual operatives can be prosecuted, never the company

Answer: A
Explanation: The SIA has powers to enforce licence conditions, including removing ACS status, and may take action against the company and/or individuals if breaches are found.


